\subsection{中国人旅游}

随着旅游业的日渐兴起，无论过不过节，在世界各地，总能看到中国人的旅游大军，分布在世界的各个角落，网上关于中国旅游的话题也是吐槽多多。那么中国人和外国人的旅游到底有什么区别呢？

中国人旅游喜欢扎堆，特别是在节假日出游，到处都是人挤人，尤其在比较有名的旅游景点，你看到的到处都是乌央乌央的人头，毫无放松旅游的感觉。就算是在国外，比如在泰国游玩拍个照的时候，看到的都是一半人和一半景。但是外敷偶人旅游，同样是在泰国，却可能完全不一样，他们大都似电影里演的那样，很休闲的躺在沙滩椅上，晒着日光浴，而旁边还放一杯鸡尾酒。

扎起中国，许多大叔大妈，爷爷奶奶旅游时都强调低价，什么叫做低价。比如说，“999”玩遍泰国，“598港澳游，全程星级酒店”的这类的低价团，都备受追捧。但实际上就算是很正规的旅游团都会存在强迫购物的项目，更不要提这种明眼人一看便知的购物团了。不过在国外旅游，完全没有低价团这件事，往往都需要付足了各种费用，在泰国和越南这种收小费的习惯，其实就是他们养出来的。

中国人旅游爱逛商业街，国内外各地景色不同，但在中国旅游人的眼中，不到商业街就不算是来到了哪里旅游，尤其是以稍老一辈人最为明显，他们不论去哪儿旅游，往往都会在当地的商场里逛一圈，不论是衣服也好，纪念品也好，都很感兴趣。

中国人旅游在国外人看来，都是不可思议的，在国内人看来也是啼笑皆非。不过，这样的旅游方式其实也是非常有意思的。我觉得，作为年轻人，年轻的时候，在选择旅游方式时可以追求点个性。但是等步入了老年，很多人一起热闹旅游也未必不是好事。

近年来，越来越多的中国人都开始讨厌“扎堆”旅游，假日前夕，总有不少人在网上抱怨未来的人流高峰，甚至发誓绝不出门。但实际上，每逢节假日，国内各个主要景点依旧人山人海，人流量永远有增无减，和网上的舆论形成鲜明对比。为什么都抱怨人多，但中国人还是喜欢到人多的地方旅游呢？这是因为从全局考虑，人多也有人多的好处。
\begin{enumerate}
    
\item \textbf{人多的地方更安全}

许多年轻的旅行者，为了规避人流高峰，喜欢挑选一些人迹罕至的地方去旅游。而人迹罕至，也就意味着这个地方充满了不可知的危险，一旦遇险，你连求援的对象都没有，只能自求多福。而人多的地方，恰恰没有这样的风险。一般来讲，热门景点都已经遭到了完全的开发，排除了大部分未知的危险因素。即便你在这些地方遭到困境，也随时可以向管理人员或身边的游客求助。过去，网上经常有驴友登山失联的消息。试想一下，如果这些山上面到处都是游客，你还会担心失联吗？事实上，在人多的地方，你想要失联都失联不了，因为没走几步，肯定会被人群挤回来。你可能会说，人多难道不是会有踩踏的危险吗？没错，但从统计数据来看，人多地方发生踩踏的概率，远远低于在荒郊野岭被野兽吃掉的概率。再比如说你的手机没电了，在人多的地方就可以很方便的借到充电宝，也是非常幸福的呀。

\item \textbf{人多的地方更温暖}

通常情况下，旅游景点的温度，都低于我们平常生活环境的温度。特别是国庆这样的节日，刚好遇到秋季，气温急剧转凉，大家从温暖的室内出来，奔赴山水之间，最大的感受就是真TMD冷。这个时候，如果你去的碰巧是荒无人烟的地方，那么很可能夜里会在帐篷里冻死。 相反，如果你去的是人流密集的场所，几万人身上散发的热量，很快就会把整个地方熏得热火朝天。

\item \textbf{人多的地方更有趣}

你去那些人群稀少的地方旅游，乍看好像无人打扰，自由自在，但很快你就会陷入空虚和无聊之中。事实上，风景永远是千遍一律的，珠峰上的景色再壮丽，让你在上面独居三十天，是个人都会崩溃。但有一种东西，永远花样翻新，永远不会腻味。没错，那就是人。正所谓“有人的地方就有江湖。”有多少个人，就有多少个江湖。而人多的经典，就好像一个浩瀚的武侠世界。在那些地方，你不仅可以看到美景，而且可以看到身边频频上演的江湖大戏，像情侣吵架、兄弟相争之类的剧目，在景点里随处可见。当然现在最流行的剧目，则是低价旅行团里导游和团客的斗争，揉和了爱情、动作、政治、商战和反乌托邦元素，倍受观众欢迎。去人多的地方旅行，“既是自然之旅，也是人文之旅。”
\item \textbf{主要是从众心理作崽}

中国人素来有凑热闹的传统，只是名气大的地方总想也去打卡一番，即使回来不停吐槽也在所不惜。这类游客通常只是喜欢出去玩，但对旅行的认知并没有到很深的层面，除了被其他人走烂的景点，别的地方都没有什么印象。
\end{enumerate}